\chapter{个人简历和在学期间研究成果}

\section*{个人简历}

1988年12月8日出生于河南省郑州市。

2007年9月考入清华大学自动化系，2011年7月本科毕业并获得工学学士学位。

2011年9月保送进入北京大学计算机科学技术研究所攻读理学博士学位至今。

\renewcommand{\labelenumi}{[\arabic{enumi}]}

\section*{发表或被接收的论文}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Shengbin Meng}, Jun Sun, Yizhou Duan, Zongming Guo, ``Adaptive Video Streaming with Optimized Bitstream Extraction and PID-based Quality Control'', IEEE Transactions on Multimedia (TMM), vol. 18, no. 6, pp. 1124-1137, June, 2016.
	\item \textbf{Shengbin Meng}, Jun Sun, Zongming Guo, ``Software Solution for HEVC Encoding and Decoding'', Proceedings of International Conference on Multimedia Modeling (MMM), Sydney, Australia, January 5-7, 2015.
	\item \textbf{Shengbin Meng}, Yizhou Duan, Jun Sun, Zongming Guo, ``Highly Optimized Implementation of HEVC Decoder for General Processors'', Proceedings of IEEE International Workshop on Multimedia Signal Processing (MMSP), Jakarta, Indonesia, September 22-24, 2014.
	\item \textbf{Shengbin Meng}, Jun Sun, Yilei Wang, Zongming Guo, ``A PID-based Quality Control Algorithm for SVC Video Streaming'', Proceedings of IEEE International Conference on Communications (ICC), Sydney, Australia, June 10-14, 2014.
	\item \textbf{Shengbin Meng}, Jun Sun, Yizhou Duan, Zongming Guo, ``An Efficient Method For No-Reference H.264/SVC Bitstream Extraction'', Proceedings of IEEE International Conference on Acoustics, Speech, and Signal Processing (ICASSP), Florence, Italy, May 4-9, 2014.
	\item Jiexi Wang, \textbf{Shengbin Meng}, Jun Sun, Zongming Guo, ``A General PID-based Rate Adaptation Approach for TCP-based Live Streaming Over Mobile Networks'', accepted by IEEE International Conference on Multimedia \& Expo (ICME), Seattle, USA, July 11-15, 2016.
\end{enumerate}

\section*{申请的专利}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{孟胜彬}，孙俊，段一舟，郭宗明；“视频质量控制方法和装置”；申请日期：2014\\年08月29日；申请号：201410428958.0。
	\item 王杰西，\textbf{孟胜彬}，孙俊，郭宗明； “基于PID控制的视频直播传输控制方法及系统”；申请日期：2016年03月03日；申请号：201610121496.7。
	\item 林镇安，\textbf{孟胜彬}，孙俊，郭宗明；“流媒体音频同步方法及装置”；申请日期：2016年01月18日；申请号：201610031208.9。
	\item 刘森，\textbf{孟胜彬}，孙俊，郭宗明；“视频质量控制方法”；申请日期：2015年05月08日；申请号：201510231060.9。
	\item 王杰西，\textbf{孟胜彬}，孙俊，郭宗明； “基于WebRTC的交互式直播方法及装置”；申请日期：2015年05月07日；申请号：201510230757.4。
\end{enumerate}

\section*{参与的科研项目}
\begin{enumerate}
	\item 国家自然科学基金面上项目“高效可伸缩视频的编码、分析和调度研究”，项目号：61271020。
	\item 国家科技支撑计划项目“智能视听服务平台研发与应用示范”，项目号：\\2014BAK10B02。
	\item 国家高技术研究发展计划（863计划）项目“真三维视频紧凑表示与高效压缩”，项目号：2015AA011605。
\end{enumerate}